% --------------------------------------------------------------- 
% naslovna stran

\thispagestyle{empty}

\begin{center}
   \noindent
   {\large UNIVERZA V LJUBLJANI}\\ \vskip.2cm
   {\large FAKULTETA ZA RAČUNALNIŠTVO IN INFORMATIKO}\\ \vskip.2cm
   {\large LABORATORIJ ZA MATEMATIČNE METODE\\ V RAČUNALNIŠTVU IN INFORMATIKI\\ \vskip.2cm LABORATORIJ ZA KRIPTOGRAFIJO\\ IN RAČUNALNIŠKO VARNOST}
\end{center}

\vfill

\begin{center}
   {\large Aleksandra Franc, Kristina Veljković, Martin Vuk}\\
   \bigskip\medskip
   \textbf{\LARGE NALOGE IZ\\ VERJETNOSTI IN STATISTIKE\\[2mm]}
   \bigskip\medskip
   {\large Študijsko gradivo}
\end{center}

\vfill
\vfill

\begin{center}
{\large Ljubljana, $2022$}
\end{center}

% Kolofon

\newpage
~\vfill
\thispagestyle{empty}

% Copyright \copyright\ 2014 Andrea Hidalgo\\ % Copyright notice
\textsc{Naloge iz verjetnosti in statistike} \\
Študijsko gradivo pri predmetih \emph{Verjetnost in statistika} in \emph{Osnove verjetnosti in statistike}

Aleksandra Franc, Kristina Veljković, Martin Vuk
\\
{\it Fakulteta za računalništvo in informatiko\\
Univerza v Ljubljani}\\
 
% Recenzija:  \\ % Recenzent

 %Lektor: {***}\\ % Lektor

% Risbe in diagrami: \\ % Risbe in diagrami
 
% Oblikovanje, postavitev in prelom: Aleksandra Franc, Martin Vuk \\ %Design

\textit{\textcopyright  
Kopiranje in razmnoževanje besedila ali njegovih delov ter slik je 
dovoljeno samo z odobritvijo avtorjev knjige.} \\% Printing/edition date

Izvorna koda je na voljo na \href{https://gitlab.com/ul-fri/ovs/skripta}{https://gitlab.com/ul-fri/ovs/skripta}

Pripombe in predloge pošljite na \href{mailto:incoming+ul-fri-ovs-skripta-12480114-issue-@incoming.gitlab.com}{ta naslov}.

\textsc{Ljubljana, \today}\\


% --------------------------------------------------------------------- 
% uvod
\cleardoublepage

\chapter*{Uvod}
\setlength{\parskip}{1ex plus 0.5ex minus 0.2ex}

Naloge na naslednjih straneh so prirejene iz nalog, ki jih rešujemo na vajah pri
predmetih \emph{Verjetnost in statistika} za študente univerzitetnega študija
računalništva in informatike  in \emph{Osnove verjetnosti in statistike} za
študente visokega strokovnega študija na FRI.

% Naloge znotraj poglavij niso urejene niti po težavnosti, niti po podobnosti rešitev. Upamo, da vas bomo s tem spodbudili, da se lotite vsake naloge, ne le dveh najlažjih, in se ne učite rutinskega reševanja posameznih tipov nalog, pač pa za vsako sami razmislite, s katerimi orodji se jo bo dalo rešiti.

Pri sestavljanju nalog so sodelovali številni asistenti, ki so na
FRI poučevali ali še poučujejo ta predmet, za kar se jim iskreno zahvaljujemo.
Posebej so k nalogam prispevali Martin Raič, Gregor Šega, Leon Lampret in Peter Kink.

To študijsko gradivo ni recenzirano in gotovo so se v rešitve
nalog prikradle napake. Če mislite, da je kakšna rešitev napačna, ste vabljeni,
da se oglasite na govorilnih urah.

Za lažjo navigacijo po dokumentu so na voljo bližnjice. Če kliknete na simbol 
\down\;\, ob nalogi, boste skočili do rezultata (na voljo za vse naloge), \Down\;\, pelje do rešitve (za izbrane naloge). 
Če kliknete na simbol \;\,\hirana\;\,\ ob rešitvi ali rezultatu, se boste vrnili k
besedilu naloge. Vseeno priporočamo, da nalogi posvetite nekaj časa, preden
se lotite branja rešitve.

%\setlength{\parskip}{1ex plus 0.5ex minus 0.2ex}
%\vspace{0.1cm}
%\vfill
%\noindent
%{\small \textbf{Math.\ Subj.\ Class.\ ($2010$): }\texttt{97H60}\\

% ---------------------------------------------------------------------- oznake

\cleardoublepage
\chapter*{Oznake}

\begin{tabular}{rcl}

$\mathbb{N}$ &...& naravna števila\\
$\mathbb{R}$ &...& realna števila\\
$\mathbb{C}$ &...& kompleksna števila\\
$\Omega$ &...& verjetnosti prostor (prostor vseh izidov)\\
$A, B, C$ &...& dogodki\\
$G$ &...& gotov dogodek\\
$N$ &...& nemogoč dogodek\\
$P(A)$ &...& verjetnost dogodka $A$\\
$P(A|B)$ &...& pogojna verjetnost dogodka $A$ pogojno na dogodek $B$\\
$X, Y, Z$ &...& slučajne spremenljivke\\
$X\sim R$ &...& slučajna spremenljivka $X$ je porazdeljena s porazdelitvijo $R$\\
$N(\mu, \sigma)$ & ... & normalna porazdelitev s parametri $\mu$ in $\sigma$\\
$E(X)$ &...& pričakovana vrednost(matematično upanje) spremenljivke $X$\\
$D(X)$ &...& disperzija(varianca) spremenljivke $X$\\
$\Cov(X,Y)$ &...& kovarianca slučajnih spremenljivk $X$ in $Y$\\

\end{tabular}

% ----------------------------------------------------------------------- kazalo
\cleardoublepage

\pagestyle{fancyplain}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Kazalo}
\tableofcontents
\chaptermark{Kazalo}
\cleardoublepage

